\chapter{Opis dyplomu}
Fundamentalnymi zadaniami zrealizowanymi w ramach pracy \textit{System segmentacji map satelitarnych} były przegląd metod wykorzystywanych do detekcji obiektów na obrazie wraz z możliwościami ich zastosowania w celu wykrywania budynków na mapach, oraz implementacja efektywnego systemu segmentacji map satelitarnych. Narzędzia zbliżone do tego stworzonego w ramach projektu z powodzeniem mogą być stosowane do automatycznego tworzenia map obszarów zabudowanych oraz przeprowadzania różnego rodzaju statystyk związanych z przestrzenią miejską.
	
W niniejszym projekcie za cel obrano stworzenie aplikacji udostępniającej użytkownikowi możliwość tworzenia map zabudowań dla dowolnie wybranego fragmentu mapy satelitarnej Ziemi. Przyjęcie takiego założenia projektowego wiązało się z opracowaniem uniwersalnego systemu, który zdolny będzie do skutecznej pracy z jak największą liczbą możliwych środowisk uwzględniających różne style architektoniczne oraz rozmieszczenia przestrzenne budynków.
	 
Opracowany w ramach projektu system segmentacji złożony jest z dwóch głównych elementów: wytrenowanego modelu konwolucyjnej sieci neuronowej oraz modułu przetwarzania końcowego CRF. Elementy te połączone są ze sobą w sposób szeregowy. Model sieci neuronowej odpowiada za stworzenie bazowej mapy budynków, a proces przewidywania w tej fazie oparty jest o wykrywanie wyuczonych podczas treningu wzorców. Otrzymywane na wyjściu tego modułu wyniki, odgrywają kluczową rolę i stanowią podstawę do dalszego przetwarzania. Wiedząc, że pierwszy etap przewidywań, nie przeprowadza dokładnej analizy zgodności etykiet na poziomie pojedynczych pikseli, pojawia się możliwość korekcji otrzymanych rezultatów, poprzez zastosowanie modułu CRF. 
	
Powstała aplikacja została w całości zrealizowana w języku programowania Python, ze względu na jego szeroki zestaw narzędzi związanych z technologią sztucznych sieci neuronowych. Równie istotną zaletę stanowił dostęp do zaimplementowanego interfejsu \textit{pydensecrf}, umożliwiającego funkcjonalne wykorzystanie metody CRF w przetwarzaniu końcowym. Spośród wielu dostępnych modeli do realizacji projektu wykorzystany został model sieci FCN stworzony na architekturze ResNet-50. Rozwiązanie to wybrane zostało ze względu na stosunkowo niewielką względem innych modeli złożoność obliczeniową. Małe rozmiary sieci nie stanowiły jednak przeszkody w stworzeniu wysokiej jakości klasyfikatora. Kluczowy okazuje się wybór treningowego zbioru danych, którego wielkość oraz różnorodność będzie miała wpływ na finalnie otrzymany rezultat.
	
W module przetwarzania końcowego wykorzystana została metoda w pełni połączonych pól warunkowych występująca pod postacią iteracyjnego algorytmu aproksymacji pól średnich. Przyjęcie takiego rozwiązania pozwala na zastosowanie CRF jako modułu końcowego. Moduł ten podstawie analizowanego obrazu oraz wyników otrzymanych na wyjściu wytrenowanego modelu sieci neuronowej przeprowadza ponowne prognozowanie uwzględniając czynniki takie jak krawędzie obrazu, spójność wyglądu oraz spójność przestrzenną. W rezultacie odpowiednio modelując parametry bloku CRF można wzmocnić wpływ analizy zgodności etykiet na poziomie pojedynczych pikseli.
	
Poza omówionym już systemem segmentacji do projektu złączona została aplikacja umożliwiająca przeglądanie Map Google oraz przeprowadzanie segmentacji na wybranych fragmentach mapy. Opracowana aplikacja pozwala na wyszukiwanie miejsca poprzez wprowadzanie ich nazwy w formie tekstowej oraz bardziej zaawansowane przemieszczanie się po mapie poprzez zmianę współrzędnych geograficznych. Pozwala to na wygodne testowanie efektywności stworzonej w ramach projektu metody segmentacji semantycznej. Udostępniona została także możliwość modyfikacji parametrów CRF, aby po nabyciu podstawowej wiedzy na temat działania tego modułu dostosowywać jego parametry w celu otrzymania pożądanych wyników końcowych prognozy. Jest to nieplanowany w początkowych założeniach element edukacyjny, który, zdecydowaliśmy się umieścić w aplikacji, aby przybliżyć użytkownikowi wpływ działania modułu CRF na efekt finalnego przewidywania. 
	
Pierwszym etapem realizacji dyplomu było zdefiniowanie ogólnego celu, który określony został jako stworzenie uniwersalnej metody pozwalającej skutecznie przewidywać powierzchnię obszarów zabudowanych na mapach satelitarnych. Przed przystąpieniem do implementacji przeprowadzono czynności związane ze zdobyciem podstawowej wiedzy na temat segmentacji obrazu oraz dostępności zdjęć satelitarnych. Przygotowania te pozwoliły na dokładniejsze zdefiniowanie problemu oraz umożliwiły realizację kolejnej części związanej z przeglądem dostępnych rozwiązań. Podczas zdobywania informacji na temat opracowanych dotychczas metod segmentacji map satelitarnych sporządzono listę ścieżek realizacji podobnych projektów oraz narzędzi możliwych do wykorzystania w celu podniesienia efektywności działania opracowywanego modelu. Następnie wybrany został dataset spełniający oczekiwania związane z różnorodnością zawartych w nim danych. Po wstępnych testach badanych modeli oraz wzięciu pod uwagę mocy obliczeniowej dostępnego sprzętu podjęto decyzję co do wyboru optymalnego rozwiązania. W tym czasie rozpoczęły się także prace nad modułem końcowym opracowywanego systemu segmentacji. Po wytrenowaniu zaimplementowanego modelu sieci przystąpiono do przeprowadzania analizy otrzymywanych rezultatów oraz dostrajania hiperparametrów modułu CRF. Zakończenie udoskonalania programu podsumowane zostało opisem poszczególnych elementów aplikacji projektowej. Ostatnim  zadaniem było przeprowadzenie oraz opisanie zaplanowanych wcześniej eksperymentów związanych z testowaniem efektywności zaimplementowanego systemu w różnych warunkach.
	
Wysoka skuteczność opracowanego rozwiązania stanowi niepodważalny argument, że projekt zrealizowany został zgodnie z założeniami i sprawdza się doskonale dla zdjęć zawartych w datasecie INRIA. Podobne wnioski można wyciągnąć podczas testowania aplikacji wykorzystującej satelitarne zdjęcia Google. W tym przypadku jednak, uniwersalność systemu okazuje się pojęciem względnym, gdyż nie w każdym środowisku system pracuje niezawodnie. Związane jest to z ograniczoną liczbą danych treningowych dostępnych podczas treningu sieci i jednocześnie stanowi pole do rozwoju projektu podczas możliwych przyszłych prac. W celu podniesienia ogólnej skuteczności opracowanej metody możliwe jest wykorzystanie modelu sieci o bardziej rozbudowanej architekturze, jednak wiąże się to także z większą złożonością obliczeniową takiego rozwiązania. Stworzony interfejs graficzny spełnia podstawowe założenia dotyczące współpracy z zaimplementowanym systemem segmentacji oraz pozwala użytkownikowi na sprawdzenie efektywności opracowanej metody dla dowolnie wybranego fragmentu udostępnionej mapy satelitarnej.